\documentclass[12pt,a4paper]{book}

% Packages pour le français
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}

% Packages utiles
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}

\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}

% Métadonnées
\title{Scénarios pédagogiques pour une reflexivité éthique et les technologies émergentes}
\author{Nicolas Louveton}
\date{\today}

\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\begin{document}

% Page de titre
\maketitle

% Table des matières
\tableofcontents

% Chapitres
\chapter{Introduction}

\begin{verse}
	\ldots \emph{du seul philosophe, parmi les artisans, les lois sont durables et les actions droites et belles} \ldots
\end{verse}

Cette citation, attribué à Aristote, me semble particulièrement appropriée ici. On note que le philosophe est ici -- est c'est assez surprenant quand on songe à l'image que nous avons des philosophes comme de purs intellectuels -- un artisan, c'est-à-dire que d'une certaine façon, il construit son action, avec les outils de la raisons afin d'atteindre une forme de vérité qui s'identifie à la vertue.

Ce manuel est construit exactement dans cette idée : Il ne s'agit pas de transmettre une doctrine morale ou une éthique toute faite, prête à porter. Au contraire, il s'agit de fournir les outils qui permettent aux étudiant d'élaborer leur propre reflexion, argumentée bien sûr, qui se tienne debout pour lui-même mais aussi qu'il puisse la communiquer, échanger et la faire évoluer au contact des autres.

Les défis éthiques liés aux technologies se multiplient et avancent tellement rapidement : l'arrivée des systèmes génératifs comme ChatGPT a bousculé notre société de l'information ou l'écrit et le document sont essentiels pour s'informer, se construire un point de vue, évaluer, etc. Les régulateurs ne peuvent que suivre dans un second temps. Or, les intrications se multiplient : écologie, sécurité, désinformation, perte de compétence voire de travail, etc.


J'ai pris la décision en tant qu'enseignant-chercheur d'éviter deux pièges : le premier est de fuir absolument le contact avec ce qui me dérange (la génération automatique de documents par IA) ; la seconde, de penser pouvoir former au prochain métier à la mode qui sera déjà obsolet dans quelques mois (pensons au prompt engineering par exemple). Il faut donc viser des compétences plus abstraites : il nous faut nous doter des outils qui serviront de boussole aux étudiants. 

Malgré les évolutions du contexte,le futur citoyen, le futur professionnel devra pouvoir sortir sa boussole et s'y retrouver par un cheminement sûr, du moins raisonnable. Ce sont ces outils-là que nous visons à créer par l'intermédiaire de ces scénarisations pédagogiques. Car il faut sans cesse réactualiser, énacter (voir Varela), son approche éthique en la situant dans un contexte global.

Pour ce faire, je m'appui sur les travaux de nos collègues Québécois. XXX. Dans leur article, ils proposent un référentiel de compétence, composé de deux dimensions. YYYY.

% Bruneault, F., Sabourin Laflamme, A., \& Mondeaux, A. (2022). \textit{Former à l'éthique de l'IA en enseignement supérieur: Référentiel de compétence.}

Dans la continuité de ce que ZZZ ont proposé, j'étends leur travail sur des thèmes que j'enseigne spécifiquement en cours à l'université. Il s'agit de formaliser un processus pour animer une séance, produire des reflexions et des débats et enfin évaluer le résultat des travaux en termes de compétences.

Ce travail est de nature ouverte car il est dispoinible librement et peut être continué, étendu, amélioiré, etc. Tout retour, commentaire et collaborations sont les bienvenus.


\section*{Présentation des thématiques couvertes dans ce document}



\section*{Présentation du référenciel de compétence}

\input{chapitres/referentiel-competences.tex}

\chapter{Thème : science-fiction et innovation}

\input{chapitres/ihm-scifi.tex}

\end{document}